---
layout: post
title: HD5 Clear 리뷰 - DMB, 그리고... (2)
date: 2010-09-06 01:42
image: http://i.imgur.com/6wCkWh9.jpg
thumbnail: http://i.imgur.com/PvyjT36b.jpg
---
안녕하세요.
HD5 Clear 체험단의 아르파입니다.

전편에서 이어지므로 바로 본론으로 들어가겠습니다.

##4. Dictionary

![][image1]

PMP는 어느 순간부턴가 어학기로서의 역할을 하기 시작했습니다. 전자사전과 PMP 사이의 경계가 허물어지면서 전자사전이 동영상 재생 기능을 갖고, PMP가 전자사전의 기능을 가지기 시작했죠. 둘 사이의 선택권은 역시 어느쪽이 더 강화되어 있느냐, 겠습니다.

HD5에는 Prime 영한/한영 사전이 탑재되어 있었는데, 전자사전 부분에 있어서는 정말 충실했습니다.

![처음 시작 화면. 키보드가 큼직한게 마음에 든다.][image2]

![설정부는 보통의 전자사전과 별 다른 항목이 없다.][image3]

![단어 검색 화면. 웬만한 어학기 못지 않다.][image4]

기기 사용에 있어서 좀 많이 엄격한지라 웬만하면 단점을 꼭 찾아내는데 HD5의 전자사전 기능은 단점이라고 할만한 요소는 없었고, 단지 반응속도가 살짝 느리다는 것을 제외하면 정말 마음에 들었습니다. "자판이 없는 PMP라면 전자사전 기능을 이렇게 넣어야 한다" 싶을 정도로 잘 되어 있었는데, 특히 발음을 미국식과 영국식으로 따로 나눠놓은 것은 TOEFL, TEPS 등의 시험을 앞둔 사람에게 정말 필요한 기능이지 싶습니다.

거기에 기호 \*과 ?를 조합하면 스펠링을 잘 모르는 단어도 추측검색이 가능합니다.

예를 들어보죠.

* pers\*n → persecution, Persian, persimmon, person
* pers?n → person

\* 기호는 알수없는 스펠링이 한 위치에 한꺼번에 여러 개가 있을때 사용하고, ? 기호는 알수없는 스펠링이 한 위치에 한개 있을 때 사용합니다. PMP에 들어가는 전자사전은 간이로 넣어놓는 경우가 많아서 이런 기능까진 넣진 않는데 HD5는 의외로 거의 웬만한 고가의 전자사전급이어서 놀랐습니다.

![예문 및 숙어 검색. 정말 웬만한 전자사전급이다.][image5]

단어를 찾은 다음에 해당 단어의 예문, 숙어, 유의어를 볼 수 있는 것은 물론이고, 예문과 숙어의 경우는 따로 검색하는 기능까지 갖추고 있어 정말 만족스러웠습니다.

동영상으로서는 현존 최강의 기기이고 전자사전부는 이렇게 탄탄하니, 학생에게 HD5는 인강 및 어학용으로 최적의 기기가 아닌가 싶습니다.

##5. 기타 부가 기능

파일 매니저, 스터디, 보이스레코더, 라디오, 설정 등이 있겠습니다.
다들 간단한 기능들이니 그냥 한번씩 짚고 넘어가는 정도로 하겠습니다.

![파일 매니저. 파일의 복사, 이동, 삭제 등이 가능하다. 파일의 이름바꾸기는 지원하지 않는다.][image6]

![스터디. 펌웨어를 통해 지원예정이라고 한다. 제대로 된 컨텐츠이길 바란다.][image7]

![라디오. 스캔 후 프리셋 저장은 빠르게 잘 하지만, 프리셋에 구분을 위한 이름을 붙일 수 없는게 아쉽다. 녹음 품질은 낮음, 중간, 높음으로 설정 가능한데 각각의 비트레이트는 64kbps, 128kbps, 192kbps에 해당한다. 256kbps 까진 기대했는데 아쉽다.][image8]

![보이스 레코더. 라디오와 같이 녹음 품질은 64kbps, 128kbps, 192kbps로 설정가능하다.][image9]


![설정. 각 메뉴에 들어가서 하는 설정을 제외한 기기 전반적인 요소에 해당하는 것은 여기서 담당한다.][image10]

##6. 정리

![][image11]

총평을 내려보자면 HD5의 음악과 영상을 제외한 주요 부가기능은 좀 부실하다는 것입니다. 특히나 포토뷰어의 리사이징 엔진의 부재나, DMB 영상의 화면비율 강제라던가, E-Book의 자동북마크의 부재는 여러 유저들로부터 비판을 받을 것 같습니다. (리사이징의 문제는 눈이 민감한 유저들한테만 해당되는 일이지만요.)

하지만 전자사전은 다른 부가기능과는 다르게, 다른 PMP들과 비교해봐도 손색이 없을 뿐만 아니라 일반적인 전자사전과 비교를 해 보아도 전혀 뒤떨어지지 않습니다.

여태까지 5개의 리뷰를 진행하면서 HD5 Clear가 가진 스펙과 실제에 대해서 알아보았는데요, HD5 Clear에 대해 제 생각을 정리하면 "동영상 감상에 있어서 최강의 기기"이며, "어학용으로도 쓸만하다."라는 것이 되겠습니다.

이상으로 5부를 마칩니다.

![빌립 HD5의 Win CE 강제 진입시의 화면. 임의의 설정을 통해 작업표시줄이 보이게 한 상태이다.][image12]

6부부터는 HD5 Clear의 본격적인 활용기, HD5에 숨겨진 Win CE의 제대로 된 활용 등에 대해서 다룰 예정입니다.

[image1]: http://i.imgur.com/GjRwH7q.jpg
[image2]: http://i.imgur.com/SP9Z4R1.jpg
[image3]: http://i.imgur.com/mknLee8.jpg
[image4]: http://i.imgur.com/ANSrzKJ.jpg
[image5]: http://i.imgur.com/TzolRnT.jpg
[image6]: http://i.imgur.com/xztcxi1.jpg
[image7]: http://i.imgur.com/PvyjT36.jpg
[image8]: http://i.imgur.com/4nDu57s.jpg
[image9]: http://i.imgur.com/vBCYP6D.jpg
[image10]: http://i.imgur.com/RJ7ssrS.jpg
[image11]: http://i.imgur.com/dtCKvTx.jpg
[image12]: http://i.imgur.com/G7kF5uA.png